\documentclass[../sparc.tex]{subfiles}
\graphicspath{{\subfix{../images/}}}
\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Для кого предназначена данная книга?}
\addcontentsline{toc}{section}{Для кого предназначена данная книга?}

Дорогой читатель, добро пожаловать в наш уютный кружок технического творчества.
Здесь мы учимся работать со звуком, светом, электричеством, используя наши
знания для создания неожиданных, интересных и практически полезных проектов. Мы
постараемся сделать ваш путь в мир электроники и программирования как можно
более интересным и лёгким. Но и на вас лежит определённая ответственность --
во-первых, без вашего активного участия наши усилия могут не дать желаемого
эффекта. Во-вторых, мы учимся вместе с вами, и ты, уважаемый читатель, являешься
активным участником работы над этой книгой. Если найдёшь ошибки или опечатки, не
стесняйся писать нам по указанным в книге контактам -- мы постараемся всё
исправить в следующей версии книги.

Надеемся, что данная книга станет на какое-то время вашей настольной (или хотя
бы \emph{около-стольной}, но во всяком случае не \emph{под-стольной}) книгой,
которая поможет постичь искусство программирования, а также отчасти исследовать
и понять мир вокруг нас немного лучше, чем вы понимали прежде.

\section*{Путеводитель по книге}
\addcontentsline{toc}{section}{Путеводитель по книге}

Некоторые главы данной книги помечены звёздочкой, вот так\Star -- это значит,
что данная глава содержит дополнительный материал для изучения, который не
обязателен на данный момент, однако полезен для тех, кто хочет более глубоко
разобраться в теме.

\section*{Благодарности}
\addcontentsline{toc}{section}{Благодарности}

Основой для книги послужили годы практики в \textbf{Нижегородском
  радиотехническом колледже} (\url{https://nntc.nnov.ru/}), где велись занятия
по программированию микроконтроллеров, а также ведение мастер-классов и занятий
в \textbf{Нижегородском хакерспейсе ``CADR''} (\url{https://cadrspace.ru/}.)
Отмечу, что именно CADR стал для меня местом, где я мог не только делиться своим
опытом с другими, но и активно учиться техническому творчеству, и это сложно
переоценить.  Автор выражает благодарность данным организациям за
предоставленную возможность к развитию и самореализации!

Также хочется выразить благодарность следующим людям, которые приняли активное
участие в разработке книги:
\begin{itemize}
\item Денис Киселёв -- вклад в разработку отдельных глав книги; вычитка текста,
  участие в разработке и тестирование примеров, приведённых в книге.
\item Сергей Ермейкин -- вычитка текста, исправление ошибок.
\item Илья Маштаков – вычитка и доработка текста.
\item Пётр Третьяков -- вычитка текста, масса ценных советов по изложению
  материала.
\item Алина Тараева -- вычитка текста, выявление большого количества ошибок.
\end{itemize}

Само существование этой книги стало возможным благодаря вам, за что огромное
спасибо.

\section*{Исходный код}
\addcontentsline{toc}{section}{Исходный код}

Исходный код книги находится по адресу: \\
\url{https://github.com/artyom-poptsov/SPARC}.

\section*{Лицензия}
\addcontentsline{toc}{section}{Лицензия}

Copyright © 2016-2022 Артём ``avp'' Попцов <\href{mailto:poptsov.artyom@gmail.com}{poptsov.artyom@gmail.com}>.

Права на копирование сторонних изображений и материалов, использованных в данной
работе, принадлежат их владельцам.

Данная работа распространяется на условиях лицензии
\\ ``Attribution--ShareAlike'' (``Атрибуция-СохранениеУсловий'') 4.0 Всемирная
(CC BY-SA 4.0) \\ \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.ru}

\end{document}
